
\marginpar{14.12.2015}
Wenn wir nun also $\hat{\rho}(t) = \rho (x(t), t)$ setzen, dann können wir folgern, dass
\begin{equation}
\frac{d \hat{\rho}}{d t} = 0 \label{VL19_1}
\end{equation}
Somit ersetzen \eqref{VL18_3} und \eqref{VL19_1} nun die PDE, denn wir folgern aus
\[ \rho(x(t), t) = \hat{\rho}(t) = \hat{\rho}(0) = \rho_0(x(0), 0) \]
dass die Dichten entlang der Kurven $x(t)$ konstant sind und dass die Kurven wegen
\[
\frac{d x(t)}{d t} = q'\left(\hat{\rho}(t)\right) = q' \left( \rho (x(0), 0) \right) = q' \left( \rho_0 (x) \right)
\]
Geraden sind. Allerdings ist die Steigung der Geraden von der Dichte an der Stelle $x$ zum Zeitpunkt $t=0$ abhängig. Daher nennt man diese Geschwindigkeit $q'(\rho)$ auch \textbf{lokale Wellengeschwindigkeit}.

Im Zusammenhang mit dem Fundamentaldiagramm hatten wir 
\[ \frac{d^2 q}{d \rho^2} <0 \]
gefordert, woraus folgt, dass
\[ \rho \mapsto \frac{d q}{d \rho} = q'(\rho) \]
eine monoton fallende Funktion ist. \\
\textit{Folgerung:} Je dichter der Verkehr ist, desto kleiner wird die Wellengeschwindigkeit.

Betrachten wir des Weiteren
\begin{align*}
q = \rho \cdot v(\rho) \Rightarrow q'(\rho) = \rho \cdot v'(\rho) + v(\rho)
\end{align*}
Da Autos nach unseren Generalannahmen langsamer werden, wenn die Dichte wächst, gilt dann also $v'(\rho) \leq 0$. Somit ist 
\[ q'(\rho) \leq v \]
das heißt, die Dichtewellen bewegen sich stets langsamer als die Fahrzeuge.
\begin{ex}
Sei die Anfangsdichte glatt $\rho_0$ und monoton fallend. Dann gilt für zwei Punkte $x_0, x_1$ mit $x_0 < x_1$, dass
\[
\rho(x_0) > \rho(x_1) \text{ und } q'(\rho(x_0)) < q'( \rho (x_1) )
\]
\begin{tikzpicture}
\draw[thick, ->] (0,0) -- (6,0) node[anchor=west] {$x$};
\draw[thick, ->] (3,-1) -- (3,3) node[anchor=south] {$\rho_0$};
\draw[blue] (0,2.5) edge[bend left=20] (3, 1.5)
	        (3,1.5) edge[bend right=20] (6, 0.5);
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
\draw[thick, ->] (0,0) -- (6,0) node[anchor=west] {$x$};
\draw[thick, ->] (3,-1) -- (3,3) node[anchor=south] {$t$};
\draw[blue] (1, 0) -- (0,1)
			(1.7, 0) --(0,3)
			(2.4, 0)  -- (1.5,3)
			(5, 0) -- (6,1)
			(4.3, 0) --(6,3)
			(3.6, 0)  -- (4.5,3);
\end{tikzpicture}
%TODO: Zeichnung
Zwei Charakteristiken entfernen sich also mit zunehmenden $t$, es \glqq zeiht sich die Dichte auseinander\grqq{}. \\
Da anfangs vorne eine niedrigere Dichte vorliegt, fahren die Fahrzeuge schneller, und somit \glqq entspannt sich\grqq{} die Verkehrssituation.
\end{ex}

\textbf{Anfahrvorgang an einer grünen Ampel}\\
Die Ampel steht bei $x=0$ auf \glqq rot\grqq{} und springt zur Zeit $t=0$ auf \glqq grün\grqq{}:
\begin{equation}
\rho(x,0) =
\begin{cases}
\rho_{\max} & x \leq 0 \\
0 & x > 0
\end{cases}
\end{equation}
Wie sehen nun die Lösungen von
\begin{equation*}
\frac{\partial \rho}{\partial t} + q'(\rho) \cdot \frac{\partial \rho}{\partial x} = 0
\end{equation*}
aus? Zur Erinnerung: Für die Charakteristiken gilt
\begin{equation*}
\frac{d x}{d t} = q'(\rho) = \rho \cdot v'(\rho) + v
\end{equation*}
Für $x > 0$ und $x < 0$ sind die Dichten konstant und somit haben die Charakteristiken die Gestalt
\[ x = q'(\rho) \cdot t + k \]
\begin{center}
\begin{minipage}{5cm}
\textit{Fall $x > 0$}  ($\rho(x,0) = 0$)
\begin{equation*}
\frac{d x}{d t} = q'(0) = v = v_{\max} \geq 0
\end{equation*} 
\end{minipage}
\hspace{1cm}
\begin{minipage}{5cm}
\textit{Fall $x < 0$} ($\rho(x,0) = 0$)
\begin{equation*}
\frac{d x}{d t} = q'(\rho_{\max}) = \rho_{\max} \cdot v' \left(\rho_{\max} \right) \leq 0
\end{equation*}
\end{minipage}
\end{center}

%TODO: Zeichnungen
Was passiert bei $x=0$? Betrachte:
%TODO: Zeichnung 
Es gilt für die Charakteristiken 
\[ \frac{d x}{d t} = \frac{d q}{d \rho} \text{ mit } x = \frac{d q}{d \rho} \cdot t + k = \frac{d q}{d \rho} \cdot t + x_0 \]
wobei der Punkt $x_0$ auf der $x$-Achse nahe bei 0 ist. Wenn nun $\Delta x \to 0$ läuft, dann
\begin{equation*}
x = \frac{d q}{d \rho} \cdot t \Leftrightarrow \frac{d q}{d \rho} = \frac{x}{t}
\end{equation*}
\textit{Also:} Sogar unstetige Anfangsdaten produzieren produzieren glatte Lösungen.
\begin{ex}[Sprung von $\rho=0$ auf $\rho=1$]
Betrachte die Anfangsdichte
\begin{equation*}
\rho(x,0) =
\begin{cases}
0 & x < 0 \\
1 & x > 0
\end{cases}
\end{equation*}
also
%TODO: Zeichnung Dichte+Charakteristiken
\end{ex}
\textbf{Unstetige Verkehrsdichte}\\
Betrachte Verkehrsdichte mit einer Sprungunstetigkeit $t \mapsto x_s(t)$, d.h. der Sprung bewegt sich.
%TODO: Zeichnung
In solchen Fällen kann die Methode der Charakteristiken nicht mehr verwendet werden. Für eine andere Lösungsmethode betrachten wir den integralen Erhaltungssatz. Betrachte das zeitfeste Intervall $[x_1, x_2]$ und einen kleinen Zeitabschnitt, sodass
\[ x_1 < x_s(t) < x_2 \]
Für die Anzahl der Autos in $[x_1, x_2]$ gilt
\begin{equation*}
N(t) = \int_{x_1}^{x_2} \rho(x,t) dx = \int_{x_1}^{x_s(t)} \rho(x,t) dx + \int_{x_s(t)}^{x_2} \rho(x,t) dx
\end{equation*}
und damit erhalten wir die zeitliche Änderung
\begin{equation*}
\frac{d}{d t} N(t) = \frac{d}{d t} \int_{x_1}^{x_2} \rho (x,t) dx = \frac{d}{d t} \int_{x_1}^{x_s(t)} \rho(x,t) dx + \frac{d}{d t} \int_{x_s(t)}^{x_2} \rho(x,t) dx
\end{equation*}